飲食與文化

2019年01月08日

飲食與文化 - 高慧然

湖南衛視(互聯網)

蔡瀾上中國電視台做節目，被主持人問到，如果有特權可以讓全世界範圍內其中一道菜消失，他希望是甚麼時，蔡瀾答：「讓火鍋消失吧」，因為「火鍋是最沒有飲食文化的一道菜」。

蔡瀾應該沒有想到，這番話竟引起兩岸三地食客的群起反攻，其實他無論回答讓哪一道菜消失，都會中伏，令一部分人不爽。只是，與其說火鍋（香港人叫打邊爐）沒有飲食文化，倒不如說主持人問這個問題沒有文化。任何一道菜可以在世間流傳下來而不被淘汰，證明都經過了時間的考驗，是進食者的選擇。為甚麼人類會有那麼奇怪的念頭，希望自己擁有特權去讓在當今世界存在着的某一道菜消失？

進食是人類基本需求，既滿足生理需要，也滿足精神需要。在吃的過程中感覺愉悅，已經足夠。若吃一餐飯也要滿足文化需求，對絕大多數人來說未免太累。可能是美食家的境界，不是一般人追求的境界。

話又說回來，無論蔡瀾希望哪一道菜消失，那道菜都不會真的消失。蔡瀾說甚麼都只是行使他的言論自由權利，不必認真，更毋須計較。這件事只是告訴大家，去中國食飯，不容易，也不太爽。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
只有主公你不能降操 (曾志豪)

下一則
下一則
彼一時，此一時 (古德明)